---
title: Maintenance
level: 3
imgsrc: https://tweakyourbiz.com/wp-content/uploads/2021/05/Software-maintenance-services.png
imgalt: Dessin symbolisant la maintenance logicielle
description: Maintien d'anciennes "codebases".
tags:
  - maintenance
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

# Maintenance

## Présentation

La **maintenance technique** en développement logiciel se réfère à l'ensemble des activités visant à assurer le bon fonctionnement, la fiabilité et la sécurité d'un logiciel après sa mise en production. Cette maintenance peut être réalisée par une équipe de développeurs et d'experts techniques chargée de surveiller l'application et d'apporter les corrections nécessaires en cas de problème.

Il existe _plusieurs types de maintenance technique_, notamment la maintenance corrective, préventive et évolutive. La maintenance corrective vise à corriger les erreurs, bugs ou problèmes rencontrés dans l'application, tandis que la maintenance préventive consiste à anticiper les problèmes en effectuant des mises à jour régulières et en surveillant les performances de l'application. Enfin, la maintenance évolutive vise à ajouter de nouvelles fonctionnalités à l'application pour répondre aux besoins de l'utilisateur.

Pour les développeurs, **la maintenance technique est une étape essentielle dans le cycle de vie du logiciel**. Elle permet de garantir la qualité du produit, d'améliorer la satisfaction de l'utilisateur et de minimiser les coûts associés à la résolution des problèmes techniques.

Les programmes que nous écrivons peuvent survivre bien des années, auquel cas la maintenance est _nécessaire_ pour améliorer ledit programme. Plus le temps passe, plus il est difficile de maintenir efficacement un système. Effectuer une maintenance continue permet de simplifier cette tâche et demande donc moins de temps.

Je recommande l'article [What is software maintenance and why it’s essential in the current crisis?](https://spyro-soft.com/blog/software-maintenance-services-benefits) qui expose tout l'intérêt de la maintenance technique dans notre société actuelle.

<hr />

## Mon expérience

Au cours de mon expérience sur le projet **UnicampRewritten**, j'ai pu constater l'importance cruciale de la maintenance technique des logiciels. C'est un projet de réécriture d'un logiciel existant non-maintenu d'une entreprise disparue. Le logiciel est un simple service web qui insère les données passées dans l'URL en base de données.

J'ai compris qu'une application non maintenue peut entraîner des problèmes de sécurité, de performances et de satisfaction des utilisateurs. En tant que développeur, il est donc primordial d'accorder une attention particulière à la maintenance technique pour garantir la fiabilité et la sécurité du produit, ainsi que pour maintenir la satisfaction des utilisateurs.

[Lien vers le projet **UnicampRewritten**](/projects/unicamp-rewritten)

<hr />

## Autocritique

L'étendue des tâches à réaliser est _trop vaste_ pour que je puisse confortablement m'évaluer. Je sais maintenir un logiciel, mon expérience le prouve, mais je n'ai pas assez de recul sur le travail effectué. Il me reste certainement beaucoup à apprendre sur le bon maintien d'applicatifs, car cette compétence est primordiale dans mon avenir professionnel.

La maintenance d'application étant récente pour moi, je ne saurais dire si j'apprends rapidement ou non, mais je suis fier d'avoir pu maintenir des projets seuls, sans avoir eu besoin d'aide ou de consignes de la part d'un ingénieur senior.

Un an après avoir maintenu pour la première fois des applications en situation réelle, la maintenance est toujours importante et le devient de plus en plus au fur et à mesure que nos produits sont utilisés par différents clients. Si j'avais à refaire ce chemin, j'aurais aimé avoir de l'aide pour pouvoir mieux maintenir nos projets, et éviter la maintenance le plus possible. En effet, le but même de la maintenance est d'éviter d'en avoir plus à faire à l'avenir.

Dans mon profil DevOps, il est impératif, comme je l’ai déjà évoqué, d'être capable de maintenir efficacement des solutions logicielles. J'aimerais donc encore prendre en compétence. Savoir maintenir efficacement des applications ne peut être qu'un plus, autant pour moi, que pour mes clients et mes employeurs.
